\begin{center}
	\large
	{\bf Abstract}
\end{center}

El diagnóstico del Trastorno del Espectro Autista (TEA) en adultos enfrenta importantes desafíos relacionados con el tiempo, el costo y el acceso a servicios especializados, particularmente en contextos como el mexicano, donde existen limitaciones estructurales en el sistema de salud mental. Estas barreras contribuyen a retrasos significativos en la identificación de personas adultas con rasgos del espectro, muchas de las cuales no fueron evaluadas durante la infancia y han desarrollado estrategias de adaptación social que dificultan la detección clínica.

Ante este panorama, los instrumentos de tamizaje económicos, fiables y autoadministrables surgen como herramientas clave para facilitar una identificación preliminar de rasgos asociados al TEA y orientar de manera más eficiente a las personas hacia una evaluación especializada. Entre estos instrumentos destaca el Autism Spectrum Quotient-10 (AQ-10), un cuestionario breve derivado del AQ-50, diseñado para evaluar dimensiones centrales del espectro autista mediante un enfoque accesible y de rápida aplicación.

En este trabajo se analiza un conjunto de datos de acceso público disponible en el UCI Machine Learning Repository, originalmente proporcionado por Fadi Thabtah, el cual contiene información de tamizaje del TEA en población adulta. Debido a la limitada literatura existente y a la escasez de modelos de referencia establecidos para este conjunto de datos, el estudio adopta un enfoque exploratorio y experimental.

El objetivo principal de este trabajo es analizar, desde una perspectiva empírica, el comportamiento de distintos modelos de aprendizaje automático aplicados a datos provenientes del cuestionario AQ-10, con énfasis en la interpretabilidad de los modelos y en la contribución individual de cada ítem del instrumento. Asimismo, se busca evaluar la expresividad del conjunto de datos para identificar patrones y perfiles de rasgos autistas en individuos de distintas regiones, sexos y grupos etarios, más allá de reglas de decisión basadas en umbrales fijos. Este estudio explora el uso del aprendizaje automático como una herramienta de apoyo al tamizaje de rasgos del Trastorno del Espectro Autista, con el fin de aportar evidencia para una detección temprana más informada y una potencial optimización de recursos clínicos, sin sustituir procesos diagnósticos especializados.



\vspace{50mm}

\newpage
\phantom{~}
\newpage